

# 作业 9 月 17 日

September 18, 2024

**练习 1.** 试用变量分离法求下列一阶微分方程的通解.

(1)  $\frac{dy}{dx} = -\frac{x}{y}.$

(2)  $\frac{dy}{dx} = 2xy.$

(3)  $xy(1+x^2)dy = (1+y^2)dx.$

(4)  $\frac{dy}{dx} = \frac{\sqrt{1-y^2}}{\sqrt{1-x^2}}.$

(5)  $\frac{dy}{dx} = \frac{\cos x}{3y^2 + e^y}.$

(6)  $\frac{dy}{dx} = P(x)y$

**解.** (1) 方程可变量分离为

$$ydy = -xdx$$

两边积分得

$$\frac{y^2}{2} = -\frac{x^2}{2} + \frac{c}{2}$$

即得通解

$$y^2 + x^2 = c$$

这里  $c$  是指任意常数。上式通解是方程隐函数形式的解。也可以解出  $y$ ，即为显函数形式的解：

$$y = \pm\sqrt{c - x^2}$$

(2) 当  $y \neq 0$  时，分离变量后得

$$\frac{1}{y}dy = 2xdx,$$

两端积分得  $\ln|y| = x^2 + C_1$ ，此外显然  $y = 0$  也是方程的解。从而方程的通解为  $y = Ce^{x^2}$ ，其中  $C$  为任意常数。

(3) 分离变量后得

$$\frac{ydy}{1+y^2} = \frac{dx}{x(1+x^2)},$$

两端积分得

$$\frac{1}{2} \ln(1+y^2) = \ln|x| - \frac{1}{2} \ln(1+x^2) + C_1,$$

即  $\ln(1+x^2)(1+y^2) = \ln x^2 + 2C_1$ , 从而方程的通解为  $(1+x^2)(1+y^2) = Cx^2$ , 其中  $C = e^{2C_1}$  为任意正常数.

(4) 当  $y \neq \pm 1$  时, 分离变量后得

$$\frac{dy}{\sqrt{1-y^2}} = \frac{dx}{\sqrt{1-x^2}},$$

两端积分得  $\arcsin y = \arcsin x + C$ , 其中  $C$  为任意常数, 从而方程的通解为  $y = \sin(\arcsin x + C)$ . 此外显然  $y = 1$  和  $y = -1$  也是方程的解.

(5) 分离变量后得  $(3y^2 + e^y)dy = \cos x dx$ , 两端积分得方程的隐式通解  $y^3 + e^y = \sin x + C$ , 其中  $C$  为任意常数.

(6)  $y \neq 0$  时, 分离变量为

$$\frac{dy}{y} P(x) dx,$$

两边积分得

$$\ln|y| = \int P(x) dx + \bar{c}$$

即得通解

$$|y| = e^{\int P(x) dx + \bar{c}}$$

即

$$y = \pm e^{\bar{c}} \cdot e^{\int P(x) dx} = ce^{\int P(x) dx},$$

这里  $c = \pm e^{\bar{c}}$ .

**练习 2.** 将下列方程化为可分离变量方程, 并求解.

$$(1) \frac{dy}{dx} = \frac{x-y+1}{x+y-3}.$$

$$(2) \frac{dy}{dx} = \frac{x^2+y^2}{xy}.$$

**解.** (1) 令  $x = \xi + 1, y = \eta + 2$ , 可将原方程变为

$$\frac{d\eta}{d\xi} = \frac{\xi - \eta}{\xi + \eta},$$

令  $u = \frac{\eta}{\xi}$ , 则有

$$\xi \frac{du}{d\xi} + u = \frac{1-u}{1+u},$$

用分离变量法求得其通解为  $u^2 + 2u - 1 = C_1 \xi^{-2}$ , 其中  $C_1$  为任意常数. 再由

$$u = \frac{\eta}{\xi} = \frac{y-2}{x-1}, \quad \xi = x-1,$$

代入上式并化简得原方程的通解为

$$y^2 + 2xy - x^2 - 6y - 2x = C,$$

其中  $C$  为任意常数.

(2) 将原方程改写为

$$\frac{dy}{dx} = \frac{x}{y} + \frac{y}{x},$$

令  $u = \frac{y}{x}$ , 则有

$$x \frac{du}{dx} + u = \frac{1}{u} + u,$$

用分离变量法求得其通解为  $u^2 = \ln x^2 + C$ , 将  $u$  换成  $\frac{y}{x}$  得原方程的通解为  $y^2 = x^2(\ln x^2 + C)$ , 其中  $C$  为任意常数.

**练习 3.** 求解下列伯努利方程

(1)  $\frac{dy}{dx} = 6\frac{y}{x} - xy^2$ .

(2)  $x \frac{dy}{dx} - 4y = 2x^2 \sqrt{y} \quad (x \neq 0, y > 0)$ .

**解.** (1) 当  $y \neq 0$  时, 令  $z = y^{-1}$ , 原方程变为

$$\frac{dz}{dx} = -\frac{6}{x}z + x,$$

这是一阶线性微分方程, 其通解为

$$z = \frac{1}{x^6} \left( C + \frac{1}{8}x^8 \right),$$

从而原方程的通解为

$$\frac{x^6}{y} - \frac{x^8}{8} = C,$$

其中  $C$  为任意常数. 此外, 显然  $y = 0$  也是方程的解.

(2) 令  $z = \sqrt{y}$ , 原方程变为

$$\frac{dz}{dx} = \frac{2}{x}z + x,$$

这是一阶线性微分方程, 其通解为  $z = x^2(\ln|x| + C)$ , 从而原方程的通解为  $y = x^4(\ln|x| + C)^2$ , 其中  $C$  为任意常数.

**练习 4.** 求解 logistic 人口增长模型

$$\frac{dy}{dt} = r \left( 1 - \frac{y}{k} \right) y, \quad y(t_0) = y_0,$$

其中  $k, r$  为大于零的常数且  $k > y(t) \geq 0 \quad (\forall t \geq 0)$ .

解. 当  $N \neq 0$  或  $k$  时, 应用变量分离法对分式分解, 化为

$$r dt = \frac{k dy}{(k-y)y} = \frac{dy}{y} + \frac{dy}{k-y}$$

两边积分, 得

$$rt + \bar{c} = \ln y - \ln(k-y),$$

其中  $\bar{c}$  为任意常数. 化简之,

$$e^{-(rt+\bar{c})} = \frac{k-y}{y} = \frac{k}{y} - 1,$$

解得

$$N = \frac{k}{1 + ce^{-rt}},$$

其中  $c = e^{\bar{c}}$ . 将初始值条件  $t = t_0$  时,  $y(t_0) = y_0$  代入, 得

$$ce^{-rt_0} = \frac{k}{y_0} - 1,$$

最后解得

$$y = \frac{k}{1 + \left(\frac{k}{y_0} - 1\right) e^{-r(t-t_0)}}$$

**练习 5.** 设  $y_1(x), y_2(x)$  是方程

$$\frac{dy}{dx} + p(x)y = q(x),$$

的两个互异解. 求证对于该方程的任一解  $y(x)$ , 成立恒等式

$$\frac{y(x) - y_1(x)}{y_2(x) - y_1(x)} = C,$$

其中  $C$  是某常数.

**证明.** 令  $\psi(x) = y(x) - y_1(x)$ ,  $\phi(x) = y_2(x) - y_1(x)$ , 容易验证

$$\frac{d\psi}{dx} + p(x)\psi(x) = 0, \quad \frac{d\phi}{dx} + p(x)\phi(x) = 0.$$

因此存在常数  $k_1, k_2$ , 其中  $k_2 \neq 0$ , 使得

$$\psi(x) = k_1 \exp\left(-\int_{x_0}^x p(t)dt\right),$$

$$\phi(x) = k_2 \exp\left(-\int_{x_0}^x p(t)dt\right),$$

其中  $x_0 \in \mathbb{R}$ . 从而

$$\frac{y(x) - y_1(x)}{y_2(x) - y_1(x)} = \frac{\psi(x)}{\phi(x)} = \frac{k_1}{k_2} = C,$$

这里  $C = \frac{k_1}{k_2}$  为一常数.

**练习 6.** 验证下列方程是恰当方程, 并求出方程的解:

$$(1) (3x^2 + 6xy^2)dx + (6x^2y + 4y^3)dy = 0.$$

$$(2) (5x^4 + 3xy^2 - y^3)dx + (3x^2y - 3xy^2 + y^2)dy = 0.$$

$$(3) xydx + (\frac{x^2}{2} + \frac{1}{y})dy = 0.$$

$$(4) 3y + e^x + (3x + \cos y)\frac{dy}{dx} = 0.$$

解. (1) 这里  $M(x, y) = 3x^2 + 6xy^2, N(x, y) = 6x^2y + 4y^3$ , 由于

$$\frac{\partial M}{\partial y} = 12xy = \frac{\partial N}{\partial x},$$

所以这是一个恰当方程. 取  $x_0 = 0, y_0 = 0$ , 可计算出

$$\begin{aligned} U(x, y) &= \int_0^x (3x^2 + 6xy^2)dx + \int_0^y 4y^3dy \\ &= x^3 + 3x^2y^2 + y^4. \end{aligned}$$

故通解为  $x^3 + 3x^2y^2 + y^4 = C$ , 其中  $C$  为任意常数.

(2) 这里  $M(x, y) = 5x^4 + 3xy^2 - y^3, N(x, y) = 3x^2y - 3xy^2 + y^2$ , 由于

$$\frac{\partial M}{\partial y} = 6xy - 3y^2 = \frac{\partial N}{\partial x},$$

所以这是一个恰当方程. 取  $x_0 = 0, y_0 = 0$ , 可计算出

$$\begin{aligned} U(x, y) &= \int_0^x (5x^4 + 3xy^2 - y^3)dx + \int_0^y y^2dy \\ &= x^5 + \frac{3}{2}x^2y^2 - xy^3 + \frac{y^3}{3}. \end{aligned}$$

故该方程的通解为  $x^5 + \frac{3}{2}x^2y^2 - xy^3 + \frac{y^3}{3} = C$ , 其中  $C$  为任意常数.

(3) 这里  $M(x, y) = xy, N(x, y) = \frac{x^2}{2} + \frac{1}{y}$ , 由于

$$\frac{\partial M}{\partial y} = x = \frac{\partial N}{\partial x},$$

所以这是一个恰当方程. 取  $x_0 = 0, y_0 = 1$ , 可计算出

$$\begin{aligned} U(x, y) &= \int_0^x xydx + \int_1^y \frac{1}{y}dy \\ &= \frac{1}{2}(x^2y + \ln y^2). \end{aligned}$$

故该方程的通解为  $x^2y + \ln y^2 = C$ , 其中  $C$  为任意常数.

(4) 将原方程改写为

$$(3y + e^x)dx + (3x + \cos y)dy = 0,$$

这里  $M(x, y) = 3y + e^x, N(x, y) = 3x + \cos y$ , 由于

$$\frac{\partial M}{\partial y} = 3 = \frac{\partial N}{\partial x},$$

所以这是一个恰当方程. 取  $x_0 = 0, y_0 = 0$ , 可计算出

$$\begin{aligned} U(x, y) &= \int_0^x (3y + e^x)dx + \int_0^y \cos ydy \\ &= e^x + 3xy + \sin y - 1. \end{aligned}$$

故该方程的通解为  $e^x + 3xy + \sin y = C$ , 其中  $C$  为任意常数.

练习 7. 试用积分因子法解下列方程:

(1)  $ydx + (y - x)dy = 0$ .

(2)  $(x^2 + y^2 + y)dx - xdy = 0$ .

(3)  $2xy \ln y dx + (x^2 + y^2 \sqrt{1 + y^2})dy = 0$ .

解. (1) 这里  $M(x, y) = y, N(x, y) = y - x$ , 由于

$$E = \frac{\partial M}{\partial y} - \frac{\partial N}{\partial x} = 2,$$

所以它不是恰当方程. 由于  $-\frac{E}{M} = -\frac{2}{y}$  与  $x$  无关, 因此该方程有只依赖于  $y$  的积分因子

$$\mu(y) = -\frac{1}{y^2}.$$

从而方程

$$\frac{1}{y}dx + \frac{y-x}{y^2}dy = 0$$

为恰当方程, 取  $x_0 = 0, y_0 = 1$ , 可计算出

$$U(x, y) = \int_0^x \frac{1}{y}dx + \int_1^y \frac{1}{y}dy = \ln|y| + \frac{x}{y}.$$

故该方程的通解为  $\ln|y| + \frac{x}{y} = C$ , 其中  $C$  为任意常数. 此外, 显然  $y = 0$  也是方程的解.

(2) 这里  $M(x, y) = x^2 + y^2 + y, N(x, y) = -x$ , 由于

$$E = \frac{\partial M}{\partial y} - \frac{\partial N}{\partial x} = 2(y + 1),$$

$$\begin{aligned} & (x^2 + y^2 + y)dx - xdy \\ &= (x^2 + y^2) \left( dx + \frac{ydx - xdy}{x^2 + y^2} \right) \\ &= (x^2 + y^2) \left( dx + d \left( \arctan \left( \frac{x}{y} \right) \right) \right) \\ &= (x^2 + y^2) d \left( x + \arctan \left( \frac{x}{y} \right) \right) \end{aligned}$$

因此该方程有积分因子  $\frac{1}{x^2 + y^2}$ , 且其通解为

$$x + \arctan \left( \frac{x}{y} \right) = C,$$

其中  $C$  为任意常数.

(3) 这里

$$M(x, y) = 2xy \ln y, \quad N(x, y) = x^2 + y^2 \sqrt{1 + y^2},$$

由于

$$E = \frac{\partial M}{\partial y} - \frac{\partial N}{\partial x} = 2x \ln y,$$

所以它不是恰当方程. 由于  $-\frac{E}{M} = -\frac{1}{u}$  与  $x$  无关, 因此该方程有只依赖于  $y$  的积分因子  $\mu(y) = \frac{1}{y}$ . 从而方程

$$2x \ln y dx + \left( \frac{x^2}{y} + y\sqrt{1+y^2} \right) dy = 0$$

为恰当方程, 取  $x_0 = 0, y_0 = 1$ , 可计算出

$$\begin{aligned} U(x, y) &= \int_0^x 2x \ln y dx + \int_1^y y\sqrt{1+y^2} dy \\ &= x^2 \ln y + \frac{1}{3}(1+y^2)^{\frac{3}{2}} - \frac{2}{3}\sqrt{2}. \end{aligned}$$

故该方程的通解为  $x^2 \ln y + \frac{1}{3}(1+y^2)^{\frac{3}{2}} = C$ , 其中  $C$  为任意常数.

**练习 8.** 试求下列隐式方程的通解.

(1)  $y^2(1 - \frac{dy}{dx}) = (2 - \frac{dy}{dx})^2$ .

(2)  $(\frac{dy}{dx})^3 - 4xy\frac{dy}{dx} + 8y^2 = 0$ .

(3)  $(\frac{dy}{dx})^5 - 5(\frac{dy}{dx})^2 + 1 = 0$ .

**解.** (1) 令  $\frac{dy}{dx} = p$ ,  $2 - p = yt$ , 由方程可得

$$p = 1 - t^2, \quad y = t + \frac{1}{t}.$$

当  $p \neq 0$  时, 得:

$$dx = \frac{dy}{p} = -\frac{1}{t^2} dt.$$

积分后可得方程的参数形式的通解为

$$\begin{cases} x = \frac{1}{t} + C, \\ y = t + \frac{1}{t}, \end{cases}$$

其中  $C$  为任意常数. 消去参数后得:

$$y = x + \frac{1}{x - C} - C.$$

此外, 当  $p = 0$  时, 易知  $y = \pm 2$  也是方程的解.

(2) 易知  $y = 0$  是方程的解. 若  $y \neq 0$ , 令  $p = \frac{dy}{dx}$ , 则

$$x = \frac{p^2}{4y} + \frac{2y}{p}.$$

对上述方程两边关于  $x$  求导并化简, 得

$$\frac{p^3 - 4y^2}{2yp^2} \frac{dp}{dy} = \frac{p^3 - 4y^2}{4y^2 p},$$

由此得

$$\frac{dp}{dy} = \frac{p}{2y} \quad \text{或} \quad p^3 - 4y^2 = 0.$$

由  $\frac{dp}{dy} = \frac{p}{2y}$  得  $y = C_1 p^2$ , 其中  $C_1$  为任意非零常数. 故

$$x = 2C_1 p + \frac{1}{4C_1},$$

即  $y = C(x - C)^2$ , 其中  $C = \frac{1}{4C_1}$  为任意非零常数, 又  $y = 0$  也是方程的解, 故原方程的通解为  $y = C(x - C)^2$ , 其中  $C$  为任意常数.

由  $p^3 - 4y^2 = 0$  得  $p = (4y^2)^{\frac{1}{3}}$ , 由此得方程的另一个解  $y = \frac{4}{27}x^3$ .

- (3) 由于原方程的左边是一个关于  $\frac{dy}{dx}$  的 5 次多项式, 因此该方程至少有一个实根, 故有隐式通解

$$\left(\frac{y-C}{x}\right)^5 - 5\left(\frac{y-C}{x}\right)^2 + 1 = 0,$$

其中  $C$  为任意常数.